---

layout: post
title: 技巧篇背景与遮罩
---


### 前言

`background`是使用最多的属性之一，`mask`是使用最少的属性之一。为何要拿`background`和`mask`一起说呢？因为它们的格式和用法大部分相似，作用效果也相似，是少有的兄弟属性。另外，`margin`和`padding`也是一对常见的兄弟属性，何时使用`margin`何时使用`padding`，这个就自行探讨了。

### 属性连写

`background`是一个大家庭，包含着众多子属性，这些子属性可拆开声明也可合并声明。拆开与合并也是看个人编码习惯，无特别的标准说一定要怎样处理。合并声明有一个标准称呼，叫做**属性连写**。

`background`包含以下子属性，而`mask`子属性也大部分与`background`一致。

* **background-color**：背景颜色
* **background-image**：背景图像
* **background-repeat**：背景图像平铺方式
* **background-attachment**：背景图像依附方式
* **background-position**：背景图像起始位置
* **background-size**：背景图像尺寸模式
* **background-origin**：定位区域
* **background-clip**：绘制区域
* **background-blend-mode**：混合模式

除了`background`，以下属性也包含众多子属性，它们单独声明也能代替单个子属性声明。例如`padding-top:10px`等价于`padding:10px 0 0 0`。

* **margin**
* **padding**
* **border**
* **outline**
* **mask**
* **font**
* **transition**
* **animation**

最常使用的`background`，有些同学喜欢简写，有些同学喜欢连写。建议只声明一个子属性时使用简写，声明两个或以上子属性时使用连写。这样是为了规范代码，增加代码的可读性。

`/* 简写 */
.elem {
    background-color: #f66;
    background-image: url("./img.png");
    background-repeat: no-repeat;
    background-position: center;
    background-size: 100px 100px;
}
/* 连写 */
.elem {
    background: #f66 url("./img.png") no-repeat center/100px 100px;
}` 

细心的同学可能发现`position`和`size`在连写时使用`/`衔接起来了。

刚开始的`background`只有`color`、`image`、`repeat`、`attachment`和`position`这五个子属性，CSS3发布后增加了`size`、`origin`和`clip`这三个子属性，而`position`和`size`都能使用长度单位作为值，连写时就无法区分两者的位置了，所以使用`/`将两者衔接起来。

通用格式是`position/size`，若声明`background:#f66 100px 100px`，`100px 100px`对应是`position`，而`size`不会被声明。

属性连写的好处是比单个子属性声明要简洁得多，可少写很多代码。而`background`子属性众多，到底如何安排子属性连写顺序也是一个难题。刚好CSS2推荐了一条子属性连写顺序规则。

```
background: color image repeat attachment position/size
```

`origin`和`clip`不能加入到属性连写中，因为其取值都是一致的，有些浏览器无法区分它们的取值。

若某些值缺省则往前补充即可。`background`子属性连写顺序并无强制标准，若不喜欢上述规范，也可自行制定。以下涉及到`mask`子属性连写顺序与`background`子属性连写顺序一致，就不再啰嗦了。

### 背景

`background`子属性众多，其属性取值也很多。

* **background-color**：颜色  
  \* `transparent`：透明\(`默认`\)  
  \* `Keyword`：颜色关键字  
  \* `HEX`：十六进制色彩模式  
  \* `RGB`或`RGBA`：RGB/A色彩模式  
  \* `HSL`或`HSLA`：HSL/A色彩模式  
  \* `Color1/Color2`：覆盖颜色，背景颜色可能是`Color1`，若背景图像无效则使用`Color2`代替`Color1`
* **background-image**：图像  
  \* `none`：无图像\(`默认`\)  
  \* `url()`：图像路径
* **background-repeat**：图像平铺方式  
  \* `repeat`：图像在水平方向和垂直方向重复\(`默认`\)  
  \* `repeat-x`：图像在水平方向重复  
  \* `repeat-y`：图像在垂直方向重复  
  \* `no-repeat`：图像仅重复一次  
  \* `space`：图像以相同间距平铺且填充整个节点  
  \* `round`：图像自动缩放直到适应且填充整个节点
* **background-attachment**：图像依附方式  
  \* `scroll`：图像随页面滚动而移动\(`默认`\)  
  \* `fixed`：图像不会随页面滚动而移动
* **background-position**：图像起始位置  
  \* `Position`：位置，可用任何长度单位，第二个位置\(Y轴\)不声明默认是`50%`\(默认`0% 0%`\)  
  \* `Keyword`：位置关键字`left、right、top、bottom、center`，可单双使用，第二个关键字不声明默认是`center`
* **background-size**：图像尺寸模式  
  \* `auto`：自动设置尺寸\(`默认`\)  
  \* `cover`：图像扩展至足够大，使其完全覆盖整个区域，图像某些部分也许无法显示在区域中  
  \* `contain`：图像扩展至最大尺寸，使其宽度和高度完全适应整个区域  
  \* `Size`：尺寸，可用任何长度单位，第二个尺寸\(高\)不声明默认是`auto`
* **background-origin**：定位区域\(与`background-position`结合使用\)  
  \* `padding-box`：图像相对填充定位\(`默认`\)  
  \* `border-box`：图像相对边框定位  
  \* `content-box`：图像相对内容定位
* **background-clip**：绘制区域  
  \* `border-box`：图像被裁剪到边框与边距的交界处\(`默认`\)  
  \* `padding-box`：图像被裁剪到填充与边框的的交界处  
  \* `content-box`：图像被裁剪到内容与填充的交界处
* **background-blend-mode**：混合模式  
  \* `normal`：正常\(`默认`\)  
  \* `color-burn`：颜色加深  
  \* `color-dodge`：颜色减淡  
  \* `color`：颜色  
  \* `darken`：变暗  
  \* `difference`：差值  
  \* `exclusion`：排除  
  \* `hard-light`：强光  
  \* `hue`：色相  
  \* `lighten`：变亮  
  \* `luminosity`：亮度  
  \* `multiply`：正片叠底  
  \* `overlay`：叠加  
  \* `saturation`：饱和度  
  \* `screen`：滤色  
  \* `soft-light`：柔光

总体来说，`background`简单易用，以下三点可能需加注意。

* `repeat`和`position`包含后缀为`-x`和`-y`这两个子属性，若单独声明使用`x`或`y`即可
* `position`的`x`和`y`允许负值，当赋值`x`时正值向右负值向左，当赋值`y`时正值向下负值向上
* `background`声明多个图像路径时，若不声明`position`，那么首个图像定位在节点最顶部，剩余图像依次顺序显示
* 对于兼容性比较低的浏览器，`size`不能在`background`中连写，需单独编写

> 贴顶背景

这个需求可能是使用`background`最多的场景，没有之一。需求的定位很简单，就是背景图像贴着最顶部且水平居中显示，不管屏幕怎么拉伸都始终保持在最顶部最中间。

![贴顶背景](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/ed44641801694db1a3468840c885369f~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`$bg: "https://static.yangzw.vip/codepen/mountain.jpg";
.pasted-bg {
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    height: 300px;
    background: #000 url($bg) no-repeat center top/auto 300px;
    text-shadow: 2px 2px 5px rgba(#000, .5);
    font-weight: bold;
    font-size: 50px;
    color: #fff;
}` 

该需求通常都会定死高度，声明`background-size:auto 300px`让背景图像高度跟节点高度一致但宽度自适应，千万别写死`100%`，这样在浏览器窗口变化过程中就会让背景图像变形了。声明`background-position:center top`是为了让背景图像水平居中且贴着最顶部，无论浏览器窗口怎样变化都始终保持这个定位。

> 多重背景

CSS3的`background`不仅仅增加了`size`、`origin`和`clip`这三个子属性，还增加了`多重背景`这个强大功能。多重背景可从上到下从左到右拼接背景图像，也可叠加背景图像。

![多重背景](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/7ac4e8c000ef49228f84b4fa58a7cee6~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`$bg-1: "https://static.yangzw.vip/codepen/ab-1.jpg";
$bg-2: "https://static.yangzw.vip/codepen/ab-2.jpg";
$bg-3: "https://static.yangzw.vip/codepen/mountain.jpg";
$bg-4: "https://static.yangzw.vip/codepen/logo.svg";
.spliced-bg {
    width: 300px;
    height: 200px;
    background-color: #3c9;
    background-image: url($bg-1), url($bg-2);
    background-repeat: no-repeat, no-repeat;
    background-position: left, right;
    background-size: auto 200px, auto 200px;
}
.overlying-bg {
    margin-left: 20px;
    width: 300px;
    height: 200px;
    background-image: url($bg-4), url($bg-3);
    background-repeat: repeat, no-repeat;
    background-position: left, center;
    background-size: auto 80px, auto 200px;
}` 

声明顺序靠前的背景图像的层叠等级比较高，叠加背景图像时，靠前的背景图像尽量使用`png`格式才能让靠后的背景图像显示，否则可能遮挡靠后的背景图像。

> 镂空文本

`background-clip`是一个很巧妙的属性，除了专有的三个取值，在`Webkit内核`中还可裁剪到文本与内容的交界处，也就是说背景只作用于文本中。

有了`background-clip:text`，再结合`text-shadow`描绘文本阴影，让文字变得更立体更动感。

![镂空文本](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/c0169de2fcf140dfb5c1d0e9cc98a5e9~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`$bg: "https://static.yangzw.vip/codepen/mountain.jpg";
.hollow-text {
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    height: 200px;
    background: #000 url($bg) no-repeat center top/auto 300px;
    background-clip: text;
    text-shadow: 2px 2px 5px rgba(#000, .5);
    font-weight: bold;
    font-size: 80px;
    color: transparent;
}` 

### 渐变

渐变一直以来在页面中都是一种常见的视觉元素。设计师都是通过`图形软件`设计这些渐变效果，然后以图像的形式被前端开发者运用到页面中。

**渐变**指两种或多种颜色在特定区域内平滑过渡的效果。曾经渲染带有渐变的背景只能使用图像实现。如今CSS3增加了以下几个`渐变函数`，让代码渲染渐变成为了可能。

* **linear-gradient\(\)**：线性渐变
* **radial-gradient\(\)**：径向渐变
* **conic-gradient\(\)**：锥形渐变
* **repeating-linear-gradient\(\)**：重复线性渐变
* **repeating-radial-gradient\(\)**：重复径向渐变
* **repeating-conic-gradient\(\)**：重复锥形渐变

重点讲解`linear-gradient()`、`radial-gradient()`和`conic-gradient()`，`repeating-*`也是在原有函数的基础上延伸，就不再啰嗦了。

CSS渐变分为三种，每一种都有自身的特点。

* **线性渐变**：沿着指定方向从起点到终点逐渐改变颜色，渐变形状是一条`直线`
* **径向渐变**：沿着任意方向从圆心往外面逐渐改变颜色，渐变形状是一个`圆形`或`椭圆形`
* **锥形渐变**：沿着顺时针方向从圆心往外面逐渐改变颜色，渐变形状是一个`圆锥体`

每个`渐变函数`都必须在`background`或`background-image`上使用，可认为`gradient()`就是一个图像，只不过是通过函数产生的图像。

> 线性渐变

`线性渐变`是三种渐变效果里最简单的一种，以`直线`的方式向指定方向扩散，使用频率很高，是渐变函数里最好用的一个函数。掌握它几乎能应付大部分需求，其使用语法如下。

```
background-image: linear-gradient(direction, color-stop)
```

* **Direction**：方向
  * `Keyword`：方向关键字`to left/right/top/bottom/top left/top right/bottom left/bottom right`\(默认`to bottom`\)
  * `Angle`：角度，以顺时针方向的垂直线和渐变线的夹角计算，超出N圈则计算剩余角度
* **ColorStop**：色标
  * `Color`：颜色，可参考`background-color`取值，在指定位置产生渐变效果所使用的颜色
  * `Position`：位置，可参考`background-position`的`Position`取值，在指定位置产生渐变效果

![线性渐变](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/f6aba72ceef0489ea457cf65775e06c9~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`.elem {
    width: 400px;
    height: 200px;
    background-image: linear-gradient(to bottom, #f66, #66f);
    /* 等价于 */
    background-image: linear-gradient(to bottom, #f66 0, #66f 100%);
}` 

`color-stop()`在指定位置使用指定颜色，可用多个色标，其连写方式如下。第一个值为`Color`，第二个值为`Position`，编写形式为`#f66 30%`，若第二个值不声明则浏览器会自动分配位置。

`.elem {
    background-image: linear-gradient(to bottom, #f66 0, #66f 20%, #f90, 40%, #09f 60%, #9c3 80%, #3c9 100%);
}` 

很多同学对线性渐变的方向搞不清，若`Direction`缺省则默认`从上到下`，也就是参数默认值`to bottom`。

可能使用方向关键字比较容易理解，`to xxx`就知道是什么意思了。千万不要使用单独的方向关键字，例如`left`、`right`、`top`和`bottom`等，因为`Sarafi`相对其他浏览器对这些单独的方向关键字的解释可能是不同的。

若以角度声明方向，上述角度解析可能有点拗口，可参考以下的角度演示图。

![线性渐变角度](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/9683a510a7b44982b0d51923c91edaa2~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

* **0deg**：`to top`
* **90deg**：`to right`
* **180deg**：`to bottom`
* **270deg**：`to left`

从形式上可联想到`盒模型`的`margin`、`padding`和`border`。`padding:10px 20px 30px 40px`可拆分为以下形式

* **padding-top**：`10px`
* **padding-right**：`20px`
* **padding-bottom**：`30px`
* **padding-left**：`40px`

其实CSS的方向顺序都是符合`上右下左`这个规则，若跟方向有关的声明都可联想到这个规则。

> 径向渐变

`径向渐变`是一个很奇妙的渐变效果，以`圆形`或`椭圆形`的方式向任意方向扩散。参数有点奇葩，但是解构其参数后用起来也很方便，其使用语法如下。

```
background-image: radial-gradient(shape size at position, color-stop)
```

* **Shape**：形状
  * `ellipse`：椭圆形\(`默认`\)
  * `circle`：圆形
* **Size**：尺寸
  * `farthest-corner`：从圆心到离圆心最远的角为半径\(`默认`\)
  * `farthest-side`：从圆心到离圆心最远的边为半径
  * `closest-corner`：从圆心到离圆心最近的角为半径
  * `closest-side`：从圆心到离圆心最近的边为半径
  * `Size`：尺寸，可用任何长度单位，宽和高必须同时声明
* **Position**：位置
  * `Keyword`：位置关键字`left、right、top、bottom、center`\(默认`center`\)
  * `Position`：位置，可用任何长度单位
* **ColorStop**：色标
  * `Color`：颜色，可参考`background-color`取值，在指定位置产生渐变效果所使用的颜色
  * `Position`：位置，可参考`background-position`的`Position`取值，在指定位置产生渐变效果

![径向渐变](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/e9fa3daf68f04aa2a9fe6ab27562375e~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`.elem {
    width: 400px;
    height: 200px;
    background-image: radial-gradient(100px 100px, #f66, #66f);
    /* 等价于 */
    background-image: radial-gradient(ellipse 100px 100px at center, #f66, #66f);
}` 

径向渐变的`color-stop()`与线性渐变的`color-stop()`完全一致，其细节可回看上述详情。虽然`径向渐变`比`线性渐变`更复杂，只要了解其基本语法以及参数，基本也没什么大问题。

> 锥形渐变

`锥形渐变`比其他两个渐变效果更新潮，，以`圆锥体`的方式向顺时针方向扩散，产生的渐变效果就像俯视圆锥体的顶部。由于兼容性比较差也没什么实际应用，不过认识它也是一件很不错的事情，其使用语法如下。

```
background-image: conic-gradient(color-stop)
```

* **ColorStop**：色标
  * `Color`：颜色，可参考`background-color`取值，在指定位置产生渐变效果所使用的颜色
  * `Position`：位置，可参考`background-position`的`Position`取值，在指定位置产生渐变效果

细心的同学可能发现锥形渐变无方向感，因为其无参数可声明。锥形渐变确实无参数用于声明方向，其渐变的起始位置是垂直线与向上方向的夹角\(可参照上述线性渐变的`0deg`\)，再沿着顺时针方向旋转产生渐变效果。

![锥形渐变](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/fdfb590cd6664c21b01e656208da90cf~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`.elem {
    width: 400px;
    height: 200px;
    background-image: conic-gradient(#f66, #66f);
    /* 等价于 */
    background-image: conic-gradient(#f66 0, #66f 100%);
}` 

锥形渐变的`color-stop()`与线性渐变的`color-stop()`完全一致，其细节可回看上述详情。貌似锥形渐变比线性渐变更简单，其参数比线性渐变更少。

##### 渐变背景

声明`linear-gradient()`产生从左上角往右下角的渐变效果，将背景定位在左边，通过`animation`控制背景定位左右徘徊产生动态的渐变背景。其实这是一种障眼法，好比在电视机前看电视，电视机不动，但镜头却一直在移动。

![渐变背景](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/6c432708fb0541b1974d0fde1aa051c6~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="gradient-bg">iCSS</div>` 

`.gradient-bg {
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    height: 100%;
    background: linear-gradient(135deg, #f66, #f90, #3c9, #09f, #66f) left center/400% 400%;
    font-weight: bold;
    font-size: 100px;
    color: #fff;
    animation: move 10s infinite;
}
@keyframes move {
    0%,
    100% {
        background-position-x: left;
    }
    50% {
        background-position-x: right;
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/oNvbRwN)
* 在线源码：[Here](<https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/color/使用linear-gradient()控制渐变背景.vue>)

##### 渐变文本

实现原理与上述`镂空文本`和`渐变背景`一致，在声明`background-image`时由图像路径改成`linear-gradient()`，再通过`filter:hue-rotate()`在指定时间内改变背景色相。

![渐变文本](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/2b6b52dd751f4cbe92a6659586b4262a~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<h1 class="gradient-text">Full Stack Developer</h1>` 

`.gradient-text {
    background-image: linear-gradient(90deg, #f66, #f90);
    background-clip: text;
    line-height: 60px;
    font-size: 60px;
    color: transparent;
    animation: hue 5s linear infinite;
}
@keyframes hue {
    from {
        filter: hue-rotate(0);
    }
    to {
        filter: hue-rotate(-1turn);
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/pozgQVo)
* 在线源码：[Here](<https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/color/使用linear-gradient()控制渐变文本.vue>)

##### 闪烁文本

实现原理与上述`渐变文本`一致，额外声明`background-blend-mode`为`强光模式`是为了模拟闪烁效果。

![闪烁文本](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/34569640603d4a2dac0eeb4d94d35e06~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<p class="blink-text tac">🔥若对CSS技巧很感兴趣，请关注我喔</p>` 

`.blink-text {
    width: 100%;
    background-image: linear-gradient(-45deg, #f66 30%, #fff 50%, #f66 70%);
    background-size: 200%;
    background-clip: text;
    background-blend-mode: hard-light;
    font-weight: bold;
    font-size: 20px;
    color: transparent;
    animation: shine 2s infinite;
}
@keyframes shine {
    from {
        background-position: 100%;
    }
    to {
        background-position: 0;
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/XWbGEzo)
* 在线源码：[Here](<https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/color/使用linear-gradient()控制闪烁文本.vue>)

##### 方格背景

曾经渲染`方格背景`需在`图形软件`下切出重复主体的图层，再声明`background-repeat:repeat`让该图像重复平铺到整个背景区域。

其实可用`linear-gradient()`完成上述效果，减少图像渲染。分析`方格背景`的特点可知，其主体部分由4个交错的正方形组成，两个白色两个灰色，声明`linear-gradient()`渲染出这个主体图像，再声明`background-repeat:repeat`让该主体图像重复平铺到整个背景区域。

![方格背景-1](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/42170c815bbd4a5cbc051741520a587d~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

首先声明`background-image:linear-gradient(45deg,#eee 25%,transparent 25%,transparent 75%,#eee 75%)`产生下图。有无发现把该图像复制一份并向上位移`20px`向右位移`20px`就得到上图。

![方格背景-2](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/8e827a1fe2364a3baf715b28a182342c~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

上述有提及`background`可用多重背景，那么此时就可用上了。声明两个`linear-gradient()`产生两个图像，声明`background-position:0 0, 20px 20px`让两个图像错位排列，声明`background-size:40px 40px`固定两个图像的大小。由于`background-repeat`的默认值是`repeat`，因此无需声明重复平铺了。

![方格背景](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/a1c8e5d8c6da4fbe9c17d80731ace321~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="square-bg"></div>` 

`.square-bg {
    width: 500px;
    height: 300px;
    background-image: linear-gradient(45deg, #eee 25%, transparent 25%, transparent 75%, #eee 75%),
        linear-gradient(45deg, #eee 25%, transparent 25%, transparent 75%, #eee 75%);
    background-position: 0 0, 20px 20px;
    background-size: 40px 40px;
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/RwboXoV)
* 在线源码：[Here](<https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/figure/使用linear-gradient()描绘方格背景.vue>)

##### 网格背景

实现原理与上述`方格背景`一致，各位同学可试试该效果的实现。

![网格背景](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/91e55821a48948cb949f7c106bcc1afe~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="grid-bg"></div>` 

`.grid-bg {
    width: 500px;
    height: 300px;
    background-color: #3c9;
    background-image: linear-gradient(0deg, #fff 5%, transparent 5%, transparent),
        linear-gradient(90deg, #fff 5%, transparent 5%, transparent);
    background-position: 0 0, 20px 20px;
    background-size: 20px 20px;
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/pojoyzd)
* 在线源码：[Here](<https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/figure/使用linear-gradient()描绘网格背景.vue>)

##### 彩色饼图

平时绘制饼图需引入第三方图表库，仅仅绘制一个饼图而引入一个图表库，岂不是很浪费资源。若要求不高的话，其实CSS也能完成一个常规的饼图。

上述提及的`conic-gradient()`能产生锥形渐变，若控制每个颜色的渐变范围就能产生以下效果。该渐变范围指颜色渲染的边界，具体到哪个百分比。以下代码分别声明了`0~25%`、`25~30%`、`30~55%`、`55~70%`、`70~100%`这五个区间，每个区间渲染一种指定颜色。

`.elem {
    background-image: conic-gradient(#f66 0, #f66 25%, #66f 25% #66f, 30%, #f90 30%, #f90 55%, #09f 55%, #09f 70%, #3c9 70%, #3c9 100%);
}` 

![彩色饼图-1](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/20e8dc4962ae420b882eda7f707b3d2b~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

整个饼图在`0deg`\(可参照上述线性渐变的`0deg`\)的位置沿着顺时针方向依次渲染颜色，先定义的颜色先渲染。声明`border-radius:100%`让节点变成圆形，就能完成一个常规的饼图了。

![彩色饼图](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/eb5274dccd2942a68de16552ea97576b~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

上述写法导致`background-image`过长，可用`color start end`代替`color start, color end`。

`<div class="pie-chart"></div>` 

`.pie-chart {
    border-radius: 100%;
    width: 300px;
    height: 300px;
    background-image: conic-gradient(#f66 0 25%, #66f 25% 30%, #f90 30% 55%, #09f 55% 70%, #3c9 70% 100%);
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/XWrjrgE)
* 在线源码：[Here](<https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/figure/使用conic-gradient()描绘彩色饼图.vue>)

### 遮罩

`mask`子属性比`background`子属性还要多，其属性取值也很多，但是总体使用情况和`background`差不多。

* **mask-mode**：模式  
  \* `match-source`：根据图像类型采用合适的遮罩模式\(`默认`\)  
  \* `alpha`：根据图像透明度采用合适的遮罩模式  
  \* `luminance`：根据图像亮度采用合适的遮罩模式
* **mask-image**：图像  
  \* `none`：无图像\(`默认`\)  
  \* `url()`：图像路径
* **mask-repeat**：图像平铺方式  
  \* `repeat`：图像在水平方向和垂直方向重复\(`默认`\)  
  \* `repeat-x`：图像在水平方向重复  
  \* `repeat-y`：图像在垂直方向重复  
  \* `no-repeat`：图像仅重复一次  
  \* `space`：图像以相同间距平铺且填充整个节点  
  \* `round`：图像自动缩放直到适应且填充整个节点
* **mask-position**：图像起始位置  
  \* `Position`：位置，可用任何长度单位，第二个位置\(Y轴\)不声明默认是`50%`\(默认`0% 0%`\)  
  \* `Keyword`：位置关键字`left、right、top、bottom、center`，可单双使用，第二个关键字不声明默认是`center`
* **mask-size**：图像尺寸模式  
  \* `auto`：自动设置尺寸\(`默认`\)  
  \* `cover`：图像扩展至足够大，使其完全覆盖整个区域，图像某些部分也许无法显示在区域中  
  \* `contain`：图像扩展至最大尺寸，使其宽度和高度完全适应整个区域  
  \* `Size`：尺寸，可用任何长度单位，第二个尺寸\(高\)不声明默认是`auto`
* **mask-origin**：定位区域\(与`background-position`结合使用\)  
  \* `padding-box`：图像相对填充定位\(`默认`\)  
  \* `border-box`：图像相对边框定位  
  \* `content-box`：图像相对内容定位
* **mask-clip**：绘制区域  
  \* `border-box`：图像被裁剪到边框与边距的交界处\(`默认`\)  
  \* `padding-box`：图像被裁剪到填充与边框的的交界处  
  \* `content-box`：图像被裁剪到内容与填充的交界处
* **mask-composite**：混合模式  
  \* `source-over`：叠加，显示遮罩图像合并处  
  \* `subtract`：相减，不显示遮罩图像重合处  
  \* `intersect`：相交，显示遮罩图像重合处  
  \* `exclude`：排除，显示遮罩图像合并处但不显示重合处

总体来说，`mask`和`background`的格式和用法大部分相似，作用效果也相似。认识它的难度不大，当作`background`的另一种效果使用即可。

* `repeat`和`position`包含后缀为`-x`和`-y`这两个子属性，若单独声明使用`x`或`y`即可
* `position`的`x`和`y`允许负值，当赋值`x`时正值向右负值向左，当赋值`y`时正值向下负值向上
* `mask`声明多个图像路径时，若不声明`position`，那么首个图像定位在节点最顶部，剩余图像依次顺序显示
* 若要声明`mask`生效，节点的`background-image`必须使用透明格式的图像
* 目前多个浏览器还没统一`composite`的取值，上述取值均为`Firefox`标准，是极大可能被W3C标准化的取值，`Chrome`标准请参照[这里](https://www.canvasapi.cn/CanvasRenderingContext2D/globalCompositeOperation)

##### 镂空背景

实现原理与上述`镂空文本`一致，只不过是把`background-clip`改成`mask`。

* `background-clip:text`针对文本镂空
* `mask`针对图像镂空

实现镂空背景有两个要点。声明`background`时可选纯色、图像或渐变，声明`mask`时必须选择透明格式的图像才能用该图像的透明区域遮挡背景。

![镂空背景](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/595b1ac8ca85424c9e608949a6ef3154~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="mask-bg">
    <div></div>
</div>` 

`$mask-bg: "https://static.yangzw.vip/codepen/mountain.jpg";
$mask-text: "https://static.yangzw.vip/codepen/snow.jpg";
$logo: "https://static.yangzw.vip/codepen/logo.png";
.mask-bg {
    display: flex;
    overflow: hidden;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    position: relative;
    height: 100%;
    &::after {
        position: absolute;
        left: -20px;
        right: -20px;
        top: -20px;
        bottom: -20px;
        background: url($mask-bg) no-repeat center/cover;
        filter: blur(10px);
        content: "";
    }
    div {
        position: relative;
        z-index: 9;
        width: 600px;
        height: 300px;
        background: url($mask-text) left center/150% auto;
        mask: url($logo) center/cover;
        animation: move 10s infinite;
    }
}
@keyframes move {
    0% {
        background-position-x: 0;
    }
    50% {
        background-position-x: 100%;
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/xxKZdZN)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/figure/%E4%BD%BF%E7%94%A8mask%E9%9B%95%E5%88%BB%E9%95%82%E7%A9%BA%E8%83%8C%E6%99%AF.vue)